\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Conclusie}{Conclusion}}%
\label{ch:conclusie}

Dit onderzoek vertrok vanuit een concrete en maatschappelijk relevante
probleemstelling: bezoekers van begraafplaatsen ervaren moeilijkheden bij het
terugvinden van een specifiek graf, terwijl bestaande digitale oplossingen nog
te veel vragen dat de gebruiker zijn aandacht afwisselt tussen scherm en omgeving.
De centrale onderzoeksvraag luidde: \textit{Op welke manier kan digitalisatie,
    in combinatie met Augmented Reality, worden ingezet om de efficiëntie van het
    navigeren op een kerkhof te verbeteren?}

\section{Antwoord op de centrale onderzoeksvraag}

Op basis van dit onderzoek kan worden besloten dat augmented reality een
technisch haalbare en functionele oplossing biedt voor kerkhofnavigatie. De
vergelijking van de drie testscenario's maakt de meerwaarde van elke extra laag
digitale ondersteuning concreet meetbaar. In Scenario A, zonder enige digitale
hulp, slaagden beide externe testpersonen er niet in het geselecteerde graf te
vinden. Ze ervoeren het zoeken als frustrerend en stressvol, wat de bevindingen
uit de literatuurstudie bevestigt \autocite{Haekkilae2022}. In Scenario B,
met enkel de kaartweergave, vonden beide testpersonen het graf wel, maar misten
ze een routelijn langs de bestaande paden. In Scenario C, met de volledige
AR-applicatie, verliep de navigatie het meest intuïtief en snel, met navigatietijden
van 2 minuten 35 seconden tot  5 minuten 30 seconden en subjectieve scores van 7/10 en 8/10.

De ontwikkelde proof of concept toont aan dat een 3D AR-navigatiepijl in
combinatie met een world-locked grafmarker de gebruiker correct naar een
geselecteerd graf kan leiden, zonder dat de gebruiker zijn blik van de omgeving
moet wenden. Tegelijkertijd maakt dit onderzoek duidelijk dat AR geen op
zichzelf staande oplossing is. De combinatie met een digitale kaartweergave is
essentieel: de minikaart biedt de ruimtelijke context die pure AR mist, en
fungeert als betrouwbare fallback wanneer AR-tracking tijdelijk instabiel is.
Dit hybride model, waarbij AR en kaart elkaar aanvullen in plaats van vervangen,
is de sterkste bevinding van dit onderzoek.

\section{Technische bevindingen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{ARKit .gravityAndHeading} maakt directe GPS-naar-AR conversie
    mogelijk via een vlakke-Aarde-benadering met een fout van minder dan 0,01\%
    binnen 500 meter, wat volstaat voor kerkhofschaal.
    
    \item \textbf{GPS-nauwkeurigheid} blijft de voornaamste inherente beperking.
    Op een begraafplaats met grafstenen die slechts 60 tot 80 centimeter uit
    elkaar staan, is een GPS-nauwkeurigheid van 3 tot 10 meter onvoldoende voor
    exacte grafsteen-identificatie. De testresultaten bevestigen dit: de marker
    landde consistent enkele graven naast de correcte positie door de handmatig
    ingevoerde mockdata. Duidelijke visuele markers en officieel ingemeten
    coördinaten zijn noodzakelijk om dit in een productieomgeving te compenseren.
    
    \item \textbf{Padsgewijze navigatie} ontbreekt. De huidige pijlnavigatie
    wijst steeds in een rechte lijn naar het graf. Beide externe testpersonen
    gaven dit expliciet aan als gewenste verbetering, zowel op de kaart als
    in AR op de grond. OpenStreetMap biedt hiervoor een schaalbare oplossing
    zodra de begraafplaats voldoende in kaart is gebracht \autocite{Novack2018}.
    
    \item \textbf{Onboarding ontbreekt.} Eén van de twee externe testpersonen
    ontdekte de AR-overlay pas na een tip van de testleider. Een korte
    introductiemelding bij het eerste gebruik is een eenvoudige maar essentiële
    verbetering voor gebruikers zonder AR-ervaring.
    
    \item \textbf{Platformonafhankelijkheid} is aangetoond: alle technische
    componenten hebben een directe equivalent op Android via ARCore en Google's
    Geospatial API. Een cross-platform implementatie via Unity AR Foundation
    is technisch haalbaar \autocite{GoogleARCore2024}.
\end{itemize}

\section{Juridische bevindingen}

\begin{itemize}
    \item Grafdata van overledenen valt buiten de beschermingssfeer van de GDPR,
    maar vereist zorgvuldig gebruik vanwege de mogelijke indirecte link met
    levende familieleden.
    \item Het rijksregisternummer mag nooit worden verwerkt in een
    publieke navigatieapplicatie op basis van de Wet van 8 augustus 1983
    \autocite{WetRijksregister1983}.
    \item Voor een productieomgeving zijn een verwerkersovereenkomst met de
    gemeente, een privacyverklaring en mogelijk een DPIA vereiste stappen
    voorafgaand aan ingebruikname.
\end{itemize}

\section{Beperkingen van dit onderzoek}

Dit onderzoek kent een aantal erkende beperkingen die de interpretatie van de
resultaten kaderen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Beperkt aantal testpersonen:} de evaluatie omvatte drie
    deelnemers. Statistische generalisatie is niet mogelijk; de bevindingen
    zijn kwalitatief van aard. 
    
    \item \textbf{Geen oudere doelgroep:} de oudste testpersoon was 49 jaar.
    Bezoekers van 65 jaar en ouder, die een significante doelgroep vormen op
    begraafplaatsen, werden niet geëvalueerd. De feedback van de testpersonen
    biedt echter concrete aanknopingspunten om de applicatie ook voor oudere
    gebruikers toegankelijk te maken: een onboarding die de gebruiker instrueert
    de camera rechtvooruit te richten, een duidelijkere pijlvorm en een
    routelijn op de kaart zijn verbeteringen die de drempel voor minder
    technologisch vaardige gebruikers aanzienlijk kunnen verlagen.
    
    \item \textbf{Ideale weersomstandigheden:} alle tests vonden plaats bij
    helder zonnig weer. De werking bij bewolking, regen of avondlicht werd
    niet geëvalueerd. De applicatie beschikt wel over een automatisch
    fallback-mechanisme dat de gebruiker naar de kaartweergave leidt wanneer
    de AR-tracking instabiel wordt. Dit mechanisme werd handmatig getest door
    de cameralens af te dekken en functioneerde correct: de fallback-banner
    verscheen na 3 seconden en verdween automatisch bij herstel van de tracking.
    
    \item \textbf{Mockdata:} de grafcoördinaten zijn handmatige benaderingen
    op basis van Google Maps en wijken af van de werkelijke grafposities.
\end{itemize}

\section{Maatschappelijke relevantie}

Dit onderzoek toont aan dat technologie, ook in een emotioneel gevoelige context
zoals een begraafplaats, een zinvolle bijdrage kan leveren aan de gebruikerservaring.
Augmented reality is hierbij geen doel op zich, maar een middel om een concreet
probleem op te lossen: het gemakkelijker en minder stressvol maken van het
terugvinden van een graf. De keuze voor een discreet, snel en intuïtief ontwerp
weerspiegelt het idee dat technologie in deze context de achtergrond moet
blijven, en de mens op de voorgrond.

De testresultaten bevestigen dat het verschil tussen Scenario A en Scenario C
significant is: van een gefaalde, frustrerende zoektocht naar een succesvolle
navigatie in minder dan 3 minuten. Dit is de kern van de maatschappelijke
meerwaarde van dit onderzoek.

Indien deze proof of concept verder wordt ontwikkeld en geïmplementeerd door de
gemeente Sint-Gillis-Waas of een vergelijkbare gemeente, betekent het een
concrete verbetering voor elke bezoeker die op zoek is naar een dierbare. Dat
is uiteindelijk de kern van dit onderzoek.