\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Testen}{Testing}}%
\label{ch:testen}

Dit hoofdstuk beschrijft de uitvoering van de testfase op het gemeentelijk
kerkhof van Sint-Gillis-Waas. De testopzet zoals gedefinieerd in de methodologie
werd gevolgd, met een observationele meting van de navigatietijd en gebruiksgemak
over drie testscenario's. In totaal namen drie testpersonen deel aan de evaluatie,
waaronder de onderzoeker zelf en twee externe deelnemers.

De testfase werd opgezet als een initiële, verkennende evaluatie van het
proof of concept, niet als een formeel gebruikersonderzoek. Het doel was
vast te stellen of de kernfunctionaliteiten correct werken en eerste
kwalitatieve inzichten te verzamelen over de gebruikerservaring.

\section{Testopzet}

De tests werden uitgevoerd op het gemeentelijk kerkhof van Sint-Gillis-Waas,
de testlocatie die werd geanalyseerd in hoofdstuk~\ref{ch:voorbereiding-analyse}.
De omstandigheden tijdens de test waren als volgt:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Weersomstandigheden:} helder en zonnig
    \item \textbf{Tijdstip:} overdag
    \item \textbf{Toestel:} iPhone met iOS, ARKit-compatibel
    \item \textbf{Testpersonen:} drie deelnemers (zie tabel~\ref{tab:testpersonen})
\end{itemize}

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[Overzicht testpersonen]{Profiel van de drie testpersonen.}
    \label{tab:testpersonen}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{p{1.5cm} p{2cm} p{4cm} p{2.5cm} p{2cm}}
        \hline
        \textbf{ID} & \textbf{Leeftijd} & \textbf{Smartphoneervaring (1--5)} & \textbf{AR-ervaring} & \textbf{Context} \\
        \hline
        TP1 & 22 & 5/5 & Ja & Onderzoeker \\
        \hline
        TP2 & 20 & 4/5 & Nee & Geen \\
        \hline
        TP3 & 49 & 2/5 & Nee & Geen \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

De twee externe testpersonen (TP2 en TP3) kregen vooraf geen enkele uitleg over
de werking van de applicatie. Dit was een bewuste keuze: door nul context te
geven, werd de intuïtiviteit van de interface getest zoals een echte bezoeker
die voor het eerst de applicatie opent.

Alle drie scenario's werden doorlopen door de externe testpersonen:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Scenario A:} navigeren zonder enige vorm van hulp, enkel op
    basis van de naam en het overlijdensjaar van de overledene.
    \item \textbf{Scenario B:} navigeren met de applicatie maar zonder gebruik
    te maken van de AR-functionaliteit, enkel via de kaartweergave.
    \item \textbf{Scenario C:} navigeren met de volledige applicatie, inclusief
    de AR-navigatiepijl en de grafmarker.
\end{itemize}

\section{Scenario A: Navigatie zonder applicatie}

In Scenario A kregen de testpersonen enkel de naam en het overlijdensjaar van
de te zoeken persoon, zonder enige manier van hulp. Dit scenario
simuleert de situatie van een bezoeker die voor het eerst een onbekend kerkhof
bezoekt zonder voorbereiding.

Beide testpersonen slaagden er niet in het graf zelfstandig te vinden. Het
verloop van de zoektocht kenmerkte zich door twee terugkerende strategieën die
beide geen resultaat opleverden:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Zoeken op overlijdensjaar:} de testpersonen veronderstelden
    dat graven chronologisch gerangschikt zouden zijn, zoals op sommige
    begraafplaatsen het geval is. Op het kerkhof van Sint-Gillis-Waas is dit
    wel het geval, maar enkel onderverdeelt op bepaalde sectoren. Hierdoor werkte deze strategie niet.
    \item \textbf{Zoeken op alfabetische volgorde:} de testpersonen probeerden
    de naam te lokaliseren door de grafstenen rij per rij te lezen in de hoop
    een alfabetische ordening te vinden. Ook dit leverde geen resultaat op,
    en het systematisch overlopen van alle rijen duurde te lang om binnen een
    redelijke tijd te voltooien.
\end{itemize}

Beide testpersonen ervoeren dit scenario als bijzonder frustrerend en stressvol.
De uniformiteit van de grafstenenrijen op het kerkhof van Sint-Gillis-Waas, waarbij
alle rijen visueel sterk op elkaar lijken, maakte het zoeken extra verwarrend.
Dit bevestigt de bevindingen uit de literatuurstudie dat het terugvinden van een
graf zonder digitale ondersteuning een stressvolle en tijdrovende ervaring kan
zijn \autocite{Haekkilae2022}.

\section{Scenario B: Navigatie met kaartweergave}

In Scenario B maakten de testpersonen gebruik van de applicatie, maar uitsluitend
via de kaartweergave. De AR-functionaliteit werd in dit scenario niet geactiveerd.

Beide testpersonen slaagden erin het geselecteerde graf te vinden. De minikaart
met de positie van het graf gaf voldoende oriëntatie om de juiste rij en sectie
te bereiken. De combinatie van de gebruikerspositie als blauw stipje en de
grafannotatie als pictogram op de satellietkaart bleek voldoende informatief
voor succesvolle navigatie.

Een opvallende en consistente observatie bij beide testpersonen was de afwezigheid
van een navigatielijn. Beide testpersonen merkten spontaan op dat ze een
routelijn verwachtten, vergelijkbaar met de navigatiefunctie in Google Maps of
Apple Maps, die hen stap voor stap langs de bestaande paden naar het graf zou
leiden. De huidige kaartweergave toont enkel de positie van het graf, zonder
een geroute lijn. Hierdoor moesten de testpersonen zelf inschatten welk pad
ze moesten nemen, wat als een duidelijke beperking werd ervaren.

Dit scenario bevestigt dat een digitale kaart een significante verbetering biedt
ten opzichte van Scenario A, maar dat de gebruikerservaring verder kan worden
verbeterd door de toevoeging van een padsgewijze routelijn. De technische en
juridische beperkingen van deze feature worden besproken in
sectie~\ref{sec:routelijn}.

\section{Scenario C: Navigatie met volledige AR-applicatie}

\subsection{TP1 -- Onderzoeker (referentiemeting)}

De onderzoeker voerde de eerste test uit als referentiemeting. De applicatie
werd geopend aan de ingang van het kerkhof, een graf werd geselecteerd via de
zoekknop, en de AR-navigatiepijl volgde onmiddellijk. De totale navigatietijd
bedroeg \textbf{ongeveer 3 minuten}. Alle kerncomponenten functioneerden
correct: de pijl wees voortdurend in de juiste richting, de grafmarker werd
zichtbaar op circa 20 meter, de ARKit tracking was stabiel vanaf de eerste
seconde, en de minikaart en het afstandslabel werkten correct.

De navigatiepijl wees steeds in een rechte lijn naar het geselecteerde graf,
ongeacht de aanwezige paden of obstakels. In de praktijk betekent dit dat de
gebruiker zelf moet bepalen welk pad hij neemt. Een ideale navigatieoplossing
zou de gebruiker langs de bestaande looppaden leiden, maar dit vereist
GIS-paddata die momenteel niet beschikbaar is, zoals uitgebreid besproken in
sectie~\ref{sec:routelijn}.

\subsection{TP2 -- 20 jaar, smartphoneervaring 4/5}

TP2 voltooide de navigatie in \textbf{2 minuten en 35 seconden}, de snelste
tijd van alle testpersonen. De testpersoon had geen moeite met het gebruiken van de app.

De \textbf{minikaart} werd als eerste en meest waardevolle interface-element
gebruikt. TP2 gebruikte de satellietkaart om de positie van het geselecteerde
graf te bepalen en de richting te verstaan voordat de AR-pijl actief werd
geraadpleegd.

De \textbf{navigatiepijl} gaf de juiste richting aan, maar de visuele vorm
ervan werd als onduidelijk ervaren. TP2 merkte op dat de geometrie van de pijl
niet onmiddellijk herkend werd als een navigatiepijl: de 3D-vorm leek niet
genoeg op een klassieke pijlvorm. De richting zelf was echter duidelijk.

TP2 suggereerde dat een melding of hint zou helpen om de gebruiker te informeren
dat de camera rechtvooruit gericht moet worden om de AR-elementen optimaal te zien.

\subsection{TP3 -- 49 jaar, smartphoneervaring 2/5}

TP3 voltooide de navigatie in \textbf{5 minuten en 30 seconden}. Het verloop
van de test verliep in twee duidelijke fasen.

In de \textbf{eerste fase} maakte TP3 uitsluitend gebruik van de minikaart.
De AR-functionaliteit werd aanvankelijk niet opgemerkt. TP3 probeerde via de
kaart in te zoomen om de omgeving van het graf beter te begrijpen en een
looproute te plannen. De zoekfunctie werd pas na enige exploratie ontdekt.

Na een korte tip van de testleider om de camera rechtvooruit te richten, ving
de \textbf{tweede fase} aan. Eens de AR-pijl en de grafmarker zichtbaar waren,
gebruikte TP3 de kaart niet meer en bereikte het geselecteerde graf zelfstandig
zonder verdere hulp. De pijl werd in deze fase als zeer duidelijk ervaren.

Dit verloop illustreert een belangrijk ontwerppunt: de applicatie opent
onmiddellijk op de cameraweergave, maar de AR-elementen zijn enkel zichtbaar
wanneer de camera horizontaal gericht is. Gebruikers die intuïtief naar de kaart
grijpen, kunnen de AR-laag volledig missen zonder begeleiding.

\subsection{Gemeenschappelijke observaties}

Bij alle drie testpersonen waren de volgende observaties consistent:

\begin{itemize}
    \item De \textbf{grafmarker} was zichtbaar op circa 20 meter en de verticale
    lichtbalk was duidelijk herkenbaar als visueel baken op afstand.
    \item De \textbf{GPS-positionering} van de marker was benaderd correct, maar
    consistent enkele graven naast de werkelijke positie. Dit is een directe
    consequentie van de handmatig ingevoerde coördinaten op basis van Google Maps.
    Alle testpersonen slaagden er desondanks in het correcte graf te identificeren.
    \item De \textbf{ARKit tracking} was gedurende alle tests stabiel. Het
    trackingstatusslabel toonde onmiddellijk ``AR Active'' na het opstarten,
    met een initialisatietijd van ongeveer 1 seconde.
    \item De \textbf{fallback-banner} werd tijdens de normale navigatie niet
    geactiveerd. De werking werd apart getest door de cameralens af te dekken:
    na 3 seconden verscheen de banner correct en verdween automatisch bij herstel.
    \item De \textbf{zoekfunctie} vond de correcte grafrecords bij het intypen
    van een naam. Het \textbf{afstandslabel} toonde een nauwkeurige benadering
    en werkte continu bij.
\end{itemize}

\section{Vergelijking van de drie scenario's}

Tabel~\ref{tab:scenariovergelijking} geeft een beknopt overzicht van de drie
scenario's naast elkaar.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[Vergelijking testscenario's]{Vergelijkend overzicht van de drie
        testscenario's.}
    \label{tab:scenariovergelijking}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{p{3cm} p{3.5cm} p{3.5cm} p{3cm}}
        \hline
        \textbf{Criterium} & \textbf{Scenario A} & \textbf{Scenario B} & \textbf{Scenario C} \\
        \hline
        Graf gevonden & Nee & Ja & Ja \\
        \hline
        Navigatietijd & N.v.t. & Niet gemeten & 2m35s -- 5m30s \\
        \hline
        Frustratieniveau & Hoog & Laag & Zeer laag \\
        \hline
        Routebegeleiding & Geen & Positie enkel & Pijl + marker \\
        \hline
        Ontbrekende feature & -- & Routelijn & Routelijn / onboarding \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

De vergelijking toont duidelijk de meerwaarde van elke extra laag digitale
ondersteuning. Scenario A resulteerde in een gefaalde navigatie gepaard met
stress en frustratie. Scenario B leidde tot succesvolle navigatie maar miste
de routebegeleiding die gebruikers verwachten. Scenario C bood de meest
volledige ervaring, met als voornaamste aandachtspunten de onboarding voor
nieuwe gebruikers en de vorm van de navigatiepijl.

\section{Samenvatting van de testresultaten}

Tabel~\ref{tab:testresultaten} geeft een overzicht van de meetindicatoren voor
Scenario C voor alle drie testpersonen.

\begin{table}[h]
    \centering
    \caption[Overzicht testresultaten Scenario C]{Overzicht van de meetindicatoren
        van Scenario C voor alle testpersonen.}
    \label{tab:testresultaten}
    \renewcommand{\arraystretch}{1.4}
    \begin{tabular}{p{4cm} p{3cm} p{3cm} p{3cm}}
        \hline
        \textbf{Indicator} & \textbf{TP1} & \textbf{TP2} & \textbf{TP3} \\
        \hline
        Navigatietijd & $\pm$ 3 min & 2 min 35 sec & 5 min 30 sec \\
        \hline
        Pijlrichting correct & Ja & Ja & Ja \\
        \hline
        Pijlvorm duidelijk & -- & Nee & Ja \\
        \hline
        Marker zichtbaar vanaf & $\pm$ 20 m & $\pm$ 20 m & $\pm$ 20 m \\
        \hline
        GPS-positionering marker & Benaderd & Benaderd & Benaderd \\
        \hline
        ARKit tracking & Stabiel & Stabiel & Stabiel \\
        \hline
        Minikaart gebruikt & Ja & Ja (primair) & Ja (initieel) \\
        \hline
        AR ontdekt zonder hulp & Ja & Ja & Nee \\
        \hline
        Subjectief oordeel & -- & 8/10 & 7/10 \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Observaties en feedback van testpersonen}

Naast de kwantitatieve meetindicatoren gaven de externe testpersonen een aantal
kwalitatieve observaties en suggesties:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Vorm van de navigatiepijl:} TP2 merkte op dat de geometrie
    van de 3D-pijl niet onmiddellijk herkend werd als een navigatiepijl. Hoewel
    de richting correct en duidelijk was, doet de huidige 3D-vorm te weinig
    denken aan een klassieke pijlvorm.
    
    \item \textbf{Ontbrekende onboarding:} beide externe testpersonen hadden
    nooit eerder AR gebruikt en merkten op dat een korte introductie of hint
    zou helpen. Concreet werd gesuggereerd om een melding te tonen die de
    gebruiker instrueert de camera rechtvooruit te richten om de AR-overlay
    te activeren.
    
    \item \textbf{Routelijn op de kaart:} zowel in Scenario B als in Scenario C
    gaven beide testpersonen aan dat een navigatielijn op de kaart, vergelijkbaar
    met Google Maps, de gebruikerservaring sterk zou verbeteren.
    
    \item \textbf{Routelijn in AR op de grond:} TP3 suggereerde ook een
    virtuele lijn op de grond in de AR-weergave, zodat de gebruiker de telefoon
    niet continu omhoog hoeft te houden. Dit sluit aan bij de grondlijnfeature
    die in de ontwerpfase werd overwogen maar niet geïmplementeerd werd wegens
    de ontbrekende GIS-paddata (zie sectie~\ref{sec:routelijn}).
    
    \item \textbf{Beschikbaarheid op meerdere kerkhoven:} TP3 gaf aan de
    applicatie te willen gebruiken, maar enkel als ze beschikbaar is op meerdere
    begraafplaatsen. Lokale kerkhoven worden vaak bezocht door mensen die de
    locatie al kennen; de meerwaarde is het grootst op onbekende of grotere
    begraafplaatsen.
\end{itemize}

\section{Beperkingen van de testfase}
\label{sec:testbeperkingen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Beperkt aantal testpersonen:} de evaluatie omvatte drie
    deelnemers. Dit is onvoldoende voor statistische generalisatie, maar
    zeker voldoende voor een kwalitatieve evaluatie van een proof of concept in
    dit stadium.
    
    \item \textbf{Geen kwantitatieve data voor Scenario A en B:} voor de
    scenario's zonder AR werden geen precieze navigatietijden gemeten. De
    beschrijving van deze scenario's is dan ook kwalitatief van aard en
    gebaseerd op observaties tijdens de test.
    
    \item \textbf{Ideale weersomstandigheden:} de tests vonden uitsluitend
    plaats bij helder zonnig weer. De stabiliteit van de ARKit tracking bij
    bewolking, regen of avondlicht werd niet geëvalueerd. 
    
    \item \textbf{Mockdata:} de gebruikte grafcoördinaten zijn handmatige
    benaderingen op basis van Google Maps, geen officieel ingemeten posities.
\end{itemize}