%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} 

% TODO: Werktitel
\title{Op welke manier kan digitalisatie, in combinatie met augmented reality, worden ingezet om de efficiëntie en gebruiksvriendelijkheid van het navigeren op een kerkhof te verbeteren? – een Proof of Concept
}

\author{Jens Meersschaert}
\email{jens.meersschaert@student.hogent.be}


% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{S. Beekman (TO DO, \href{mailto:sigrid.beekman@synalco.be}{TODO@TODO.COM})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{Mobile \& Enterprise development}
\keywords{Digitalization, Augmented Reality, Graveyard, Mobile Application, Navigation, }

\begin{document}

\begin{abstract}
  Digitalizatie behoort tot de belangrijkste thema's van 2025. In verschillende domeinen zien we dat digitalisering wordt toegepast op plekken waar je zou denken dat dit niet mogelijk is. Dit onderzoek richt zich specifiek op digitalisering bij begraafplaatsen en de optimalisatie van navigatie binnen deze context. 
  De analyse bestaat uit het studeren van bestaande technieken en een interview met gemeentelijk bestuur. Op basis van de resultaten werd er een requirementsanalyse opgebouwd. Deze werd gebruikt om de belangrijkste criteria vast te leggen. Aan de hand van deze criteria werdt er een Proof of Concept opgesteld: een mobiele applicatie die gebruik maakt van Augmented Reality in combinatie met een geoloket om de efficientie tijdens het navigeren van een kerkhof sterk te verhogen. Hieruit volgt de conclusie dat bestaande software of digitalizatie op een kerkhof vaak niet genoeg is en kan leiden tot verwarring. Waarop Augmented Reality een nieuwe, verse oplossing kan bieden.
\end{abstract}

\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}